\section{Комбинированный метод изготовления ПП} % (fold)
\label{sec:комбинированный_метод_изготовления_пп}

Комбинированный позитивный метод (полуаддитивный метод).
Данный метод применятся при производстве ДПП, а также при изготовлении внутренних слоев МПП, выполненных методом попарного прессования.
Для изготовления ПП используются нефольгированные и фольгированные основания, однако толщина применяемой фольги значительно меньше, чем при субстрактивном. Формирование рисунка проводников происходит, как и при аддитивных методах, путем гальванического осаждения меди с применением фотошаблонов.

По проводящему слою на подложку наносится и проявляется фоторезист или трафаретный рисунок из химически стойкой краски.
В рельефе проявленного фоторезиста гальванически наращивается металл до толщин, обеспечивающих его механическую прочность и токонесущую способность проводников и отверстий (для меди порядка \SIrange{25}{35}{\micro\metre}).
После этого защитные покрытия (фоторезист, краски) удаляются, в результате в пробельных местах обнажается тонкий проводящий подслой (порядка \SI{1}{\micro\metre}), который теперь не нужен и подлежит удалению для электрического разобщения элементов печатного монтажа.
Стравливание такого тонкого подслоя (\SI{1}{\micro\metre}) связано с гораздо меньшими затратами на очистку промышленных стоков, чем травление фольги (\SIrange{18}{35}{\micro\metre}).
Мало того, стравливание тонкого слоя не создает такого подтравливания проводников, как для субтрактивных методов.
Это означает, что при использовании полуаддитивных методов тонкие проводники и зазоры воспроизводятся гораздо лучше.
Можно сказать, что разрешающая способность полуаддитивных методов соизмерима с возможностями используемых фоторезистов.

Распространению полуаддитивных методов мешает слабая сила сцепления проводников с подложкой и химическая неоднородность поверхностей промышленных диэлектриков, заставляющие для их компенсации использовать сложные процессы подготовки (активации) поверхности.
В противовес этому производители фольгированных материалов научились изготавливать материалы с ультратонкой фольгой, что снимает необходимость в использовании технологических операций металлизации поверхностей у производителей печатных плат, а для отверстий применять процессы прямой металлизации.

Этапы комбинированного позитивного метода:
\begin{itemize}
	\item нарезка технологических заготовок;
	\item очистка поверхности фольги (дезоксидация);
	\item сверление отверстий (подлежащих металлизации) на станках с числовым программным управлением (ЧПУ) (эта технологическая операция применяется только при изготовлении ДПП и заготовок внутренних слоев МПП, выполненных по методу попарного прессования со скрытыми переходными отверстиями);
	\item активация поверхности под химическую металлизацию; тонкая химическая металлизация (до 1 мкм) или палладирование при использовании технологического процесса прямой металлизации отверстий (только для ДПП и заготовок внутренних слоев МПП со скрытыми переходными отверстиями);
	\item предварительная тонкая гальваническая металлизация (до 6 мкм) --- ``гальваническая затяжка'';
	\item нанесение и экспонирование фоторезиста через фотошаблон-позитив;
	\item основная гальваническая металлизация (до 25 мкм толщины меди внутри отверстий);
	\item нанесение металлорезиста;
	\item удаление экспонированного фоторезиста;
	\item травление обнаженных участков тонкой фольги между элементами печатного рисунка;
	\item удаление металлорезиста;
	\item нанесение контактных покрытий на концевые печатные ламели (только при изготовлении ДПП);
	\item отмывка платы (заготовки МПП), сушка;
	\item нанесение паяльной маски (только для ДПП);
	\item нанесение финишного покрытия на контактные площадки (только для ДПП).
\end{itemize}

Полуаддитивный метод применяется для изготовления двухсторонних ПП по 3-, 4- или 5-му и выше классам точности.

Преимущества: возможность создания элементов печатного рисунка с высокой точностью.
Практически на всех этапах техпроцесса фольга защищает диэлектрическое основание от воздействия технологических растворов.
Этим достигается высокое качество поверхности диэлектрика и, как следствие, высокая надежность изоляции; хорошая адгезия (прочность сцепления) элементов печатного рисунка и диэлектрического основания платы.

Недостатки: наличие операций травления приводит к возникновению бокового подтрава проводников.


% section комбинированный_метод_изготовления_пп (end)

\pagebreak
